{
    "id": "8274rgiuwfguwy4f23",
    "type": "urbania-article",
    "url": "/article/prendre-le-large-dans-le-bas-st-laurent",
    "background": null,
    "article": {
        "id": "402070",
        "type": "article",
        "title": "Homard et crabe des neiges : des prix qui pincent! ",
        "subtitle": "Le co\u00fbt au quai des crustac\u00e9s flambe, malgr\u00e9 de bonnes p\u00eaches.",
        "image": {
            "id": "402078",
            "url": "https://cdn.urbania.ca/media/2022/04/Prix-Crabe.jpg",
            "title": null,
            "description": null,
            "width": 3840,
            "height": 2160,
            "sizes": {
                "original": {
                    "url": "https://img.urbania.ca/media/2022/04/Prix-Crabe.jpg?fm=jpg",
                    "width": 3840,
                    "height": 2160
                },
                "original_webp": {
                    "url": "https://img.urbania.ca/media/2022/04/Prix-Crabe.jpg?fm=webp&q=75",
                    "width": 3840,
                    "height": 2160
                },
                "thumbnail": {
                    "url": "https://img.urbania.ca/media/2022/04/Prix-Crabe.jpg?fm=jpg&fit=crop&crop=faces%2Cedges&w=200&h=200",
                    "width": 200,
                    "height": 200
                },
                "thumbnail_webp": {
                    "url": "https://img.urbania.ca/media/2022/04/Prix-Crabe.jpg?fm=webp&q=75&fit=crop&crop=faces%2Cedges&w=200&h=200",
                    "width": 200,
                    "height": 200
                },
                "small": {
                    "url": "https://img.urbania.ca/media/2022/04/Prix-Crabe.jpg?fm=jpg&fit=max&w=400&h=400",
                    "width": 400,
                    "height": 225
                },
                "small_webp": {
                    "url": "https://img.urbania.ca/media/2022/04/Prix-Crabe.jpg?fm=webp&q=75&fit=max&w=400&h=400",
                    "width": 400,
                    "height": 225
                },
                "medium": {
                    "url": "https://img.urbania.ca/media/2022/04/Prix-Crabe.jpg?fm=jpg&fit=max&w=700&h=700",
                    "width": 700,
                    "height": 394
                },
                "medium_webp": {
                    "url": "https://img.urbania.ca/media/2022/04/Prix-Crabe.jpg?fm=webp&q=75&fit=max&w=700&h=700",
                    "width": 700,
                    "height": 394
                },
                "large": {
                    "url": "https://img.urbania.ca/media/2022/04/Prix-Crabe.jpg?fm=jpg&fit=max&w=1400",
                    "width": 3840,
                    "height": 2160
                },
                "large_webp": {
                    "url": "https://img.urbania.ca/media/2022/04/Prix-Crabe.jpg?fm=webp&q=75&fit=max&w=1400",
                    "width": 3840,
                    "height": 2160
                },
                "cover": {
                    "url": "https://img.urbania.ca/media/2022/04/Prix-Crabe.jpg?fm=jpg&fit=max&w=1400&h=1400",
                    "width": 1400,
                    "height": 788
                },
                "cover_webp": {
                    "url": "https://img.urbania.ca/media/2022/04/Prix-Crabe.jpg?fm=webp&q=75&fit=max&w=1400&h=1400",
                    "width": 1400,
                    "height": 788
                }
            },
            "credits": null
        },
        "slug": "homard-et-crabe-des-neiges-des-prix-qui-pincent",
        "url": "/article/homard-et-crabe-des-neiges-des-prix-qui-pincent",
        "metadata": {
            "title": "Homard et crabe des neiges : des prix qui pincent!",
            "description": "Le co\u00fbt au quai des crustac\u00e9s flambe, malgr\u00e9 de bonnes p\u00eaches.",
            "image": {
                "id": "402078",
                "url": "https://cdn.urbania.ca/media/2022/04/Prix-Crabe.jpg",
                "title": null,
                "description": null,
                "width": 3840,
                "height": 2160,
                "sizes": {
                    "original": {
                        "url": "https://img.urbania.ca/media/2022/04/Prix-Crabe.jpg?fm=jpg",
                        "width": 3840,
                        "height": 2160
                    },
                    "original_webp": {
                        "url": "https://img.urbania.ca/media/2022/04/Prix-Crabe.jpg?fm=webp&q=75",
                        "width": 3840,
                        "height": 2160
                    },
                    "thumbnail": {
                        "url": "https://img.urbania.ca/media/2022/04/Prix-Crabe.jpg?fm=jpg&fit=crop&crop=faces%2Cedges&w=200&h=200",
                        "width": 200,
                        "height": 200
                    },
                    "thumbnail_webp": {
                        "url": "https://img.urbania.ca/media/2022/04/Prix-Crabe.jpg?fm=webp&q=75&fit=crop&crop=faces%2Cedges&w=200&h=200",
                        "width": 200,
                        "height": 200
                    },
                    "small": {
                        "url": "https://img.urbania.ca/media/2022/04/Prix-Crabe.jpg?fm=jpg&fit=max&w=400&h=400",
                        "width": 400,
                        "height": 225
                    },
                    "small_webp": {
                        "url": "https://img.urbania.ca/media/2022/04/Prix-Crabe.jpg?fm=webp&q=75&fit=max&w=400&h=400",
                        "width": 400,
                        "height": 225
                    },
                    "medium": {
                        "url": "https://img.urbania.ca/media/2022/04/Prix-Crabe.jpg?fm=jpg&fit=max&w=700&h=700",
                        "width": 700,
                        "height": 394
                    },
                    "medium_webp": {
                        "url": "https://img.urbania.ca/media/2022/04/Prix-Crabe.jpg?fm=webp&q=75&fit=max&w=700&h=700",
                        "width": 700,
                        "height": 394
                    },
                    "large": {
                        "url": "https://img.urbania.ca/media/2022/04/Prix-Crabe.jpg?fm=jpg&fit=max&w=1400",
                        "width": 3840,
                        "height": 2160
                    },
                    "large_webp": {
                        "url": "https://img.urbania.ca/media/2022/04/Prix-Crabe.jpg?fm=webp&q=75&fit=max&w=1400",
                        "width": 3840,
                        "height": 2160
                    },
                    "cover": {
                        "url": "https://img.urbania.ca/media/2022/04/Prix-Crabe.jpg?fm=jpg&fit=max&w=1400&h=1400",
                        "width": 1400,
                        "height": 788
                    },
                    "cover_webp": {
                        "url": "https://img.urbania.ca/media/2022/04/Prix-Crabe.jpg?fm=webp&q=75&fit=max&w=1400&h=1400",
                        "width": 1400,
                        "height": 788
                    }
                },
                "credits": null
            },
            "customDimensions": {
                "pageType": "article",
                "postType": "article",
                "section": "consommation",
                "categories": ["depenser", "quatre95"],
                "keywords": [
                    "asie",
                    "crabe",
                    "crabe-des-neiges",
                    "crustaces",
                    "economie",
                    "fleuve",
                    "fruits-de-mer",
                    "homards",
                    "industrie",
                    "marche"
                ],
                "isCollection": false,
                "publishedDate": "2022-04-13",
                "postAuthors": ["billyeff"],
                "postId": "402070",
                "isSponsored": false
            },
            "adsTargeting": {
                "postID": "402070",
                "section": "consommation",
                "categories": ["depenser", "quatre95"],
                "tags": [
                    "asie",
                    "crabe",
                    "crabe-des-neiges",
                    "crustaces",
                    "economie",
                    "fleuve",
                    "fruits-de-mer",
                    "homards",
                    "industrie",
                    "marche"
                ],
                "authors": ["billyeff"],
                "sponsors": [],
                "GoogleSafeTargeting": true
            },
            "createdAt": "2022-04-13 17:13:53",
            "site": "quatre95",
            "canonical": "https://quatre95.urbania.ca/article/homard-et-crabe-des-neiges-des-prix-qui-pincent",
            "authors": [
                {
                    "id": "10867",
                    "type": "author",
                    "slug": "billyeff",
                    "name": "Billy Eff",
                    "url": "/auteurs/billyeff",
                    "description": null,
                    "avatar": {
                        "id": "356483",
                        "url": "https://cdn.urbania.ca/media/2020/09/Billy.jpg",
                        "title": null,
                        "description": null,
                        "width": 1280,
                        "height": 1280,
                        "sizes": {
                            "original": {
                                "url": "https://img.urbania.ca/media/2020/09/Billy.jpg?fm=jpg",
                                "width": 1280,
                                "height": 1280
                            },
                            "original_webp": {
                                "url": "https://img.urbania.ca/media/2020/09/Billy.jpg?fm=webp&q=75",
                                "width": 1280,
                                "height": 1280
                            },
                            "thumbnail": {
                                "url": "https://img.urbania.ca/media/2020/09/Billy.jpg?fm=jpg&fit=crop&crop=faces%2Cedges&w=200&h=200",
                                "width": 200,
                                "height": 200
                            },
                            "thumbnail_webp": {
                                "url": "https://img.urbania.ca/media/2020/09/Billy.jpg?fm=webp&q=75&fit=crop&crop=faces%2Cedges&w=200&h=200",
                                "width": 200,
                                "height": 200
                            },
                            "small": {
                                "url": "https://img.urbania.ca/media/2020/09/Billy.jpg?fm=jpg&fit=max&w=400&h=400",
                                "width": 400,
                                "height": 400
                            },
                            "small_webp": {
                                "url": "https://img.urbania.ca/media/2020/09/Billy.jpg?fm=webp&q=75&fit=max&w=400&h=400",
                                "width": 400,
                                "height": 400
                            },
                            "medium": {
                                "url": "https://img.urbania.ca/media/2020/09/Billy.jpg?fm=jpg&fit=max&w=700&h=700",
                                "width": 700,
                                "height": 700
                            },
                            "medium_webp": {
                                "url": "https://img.urbania.ca/media/2020/09/Billy.jpg?fm=webp&q=75&fit=max&w=700&h=700",
                                "width": 700,
                                "height": 700
                            },
                            "large": {
                                "url": "https://img.urbania.ca/media/2020/09/Billy.jpg?fm=jpg&fit=max&w=1400",
                                "width": 1280,
                                "height": 1280
                            },
                            "large_webp": {
                                "url": "https://img.urbania.ca/media/2020/09/Billy.jpg?fm=webp&q=75&fit=max&w=1400",
                                "width": 1280,
                                "height": 1280
                            },
                            "cover": {
                                "url": "https://img.urbania.ca/media/2020/09/Billy.jpg?fm=jpg&fit=max&w=1400&h=1400",
                                "width": 1280,
                                "height": 1280
                            },
                            "cover_webp": {
                                "url": "https://img.urbania.ca/media/2020/09/Billy.jpg?fm=webp&q=75&fit=max&w=1400&h=1400",
                                "width": 1280,
                                "height": 1280
                            }
                        },
                        "credits": null
                    }
                }
            ],
            "section": {
                "id": "consommation",
                "name": "Consommation",
                "slug": "consommation",
                "url": "/consommation",
                "color": "#5e79ff",
                "theme": null,
                "categories": [
                    {
                        "id": "33186",
                        "name": "D\u00e9penser",
                        "slug": "depenser",
                        "url": "/sujets/depenser"
                    }
                ]
            },
            "categories": [
                {
                    "id": "33186",
                    "name": "D\u00e9penser",
                    "slug": "depenser",
                    "url": "/sujets/depenser"
                }
            ],
            "sponsors": [],
            "tags": [
                { "id": "5643", "name": "asie", "slug": "asie", "url": "/mots-cles/asie" },
                { "id": "15670", "name": "crabe", "slug": "crabe", "url": "/mots-cles/crabe" },
                {
                    "id": "42579",
                    "name": "crabe des neiges",
                    "slug": "crabe-des-neiges",
                    "url": "/mots-cles/crabe-des-neiges"
                },
                {
                    "id": "42578",
                    "name": "crustac\u00e9s",
                    "slug": "crustaces",
                    "url": "/mots-cles/crustaces"
                },
                {
                    "id": "6399",
                    "name": "\u00e9conomie",
                    "slug": "economie",
                    "url": "/mots-cles/economie"
                },
                { "id": "4672", "name": "fleuve", "slug": "fleuve", "url": "/mots-cles/fleuve" },
                {
                    "id": "15612",
                    "name": "fruits de mer",
                    "slug": "fruits-de-mer",
                    "url": "/mots-cles/fruits-de-mer"
                },
                {
                    "id": "11058",
                    "name": "homards",
                    "slug": "homards",
                    "url": "/mots-cles/homards"
                },
                {
                    "id": "15327",
                    "name": "industrie",
                    "slug": "industrie",
                    "url": "/mots-cles/industrie"
                },
                { "id": "11325", "name": "marche", "slug": "marche", "url": "/mots-cles/marche" }
            ],
            "color": "#ffec66",
            "commentsCount": 0,
            "duration": 510,
            "pixels": [],
            "locations": [],
            "microformats": [
                {
                    "@type": "Article",
                    "@context": "http://schema.org",
                    "identifier": "402070",
                    "url": "https://quatre95.urbania.ca/article/homard-et-crabe-des-neiges-des-prix-qui-pincent",
                    "headline": "Homard et crabe des neiges : des prix qui pincent!",
                    "description": "Le co\u00fbt au quai des crustac\u00e9s flambe, malgr\u00e9 de bonnes p\u00eaches.",
                    "articleSection": "Consommation",
                    "keywords": [
                        "asie",
                        "crabe",
                        "crabe-des-neiges",
                        "crustaces",
                        "economie",
                        "fleuve",
                        "fruits-de-mer",
                        "homards",
                        "industrie",
                        "marche"
                    ],
                    "image": {
                        "@type": "Image",
                        "@context": "http://schema.org",
                        "identifier": "402078",
                        "url": "https://cdn.urbania.ca/media/2022/04/Prix-Crabe.jpg",
                        "width": 3840,
                        "height": 2160
                    },
                    "thumbnailUrl": "https://img.urbania.ca/media/2022/04/Prix-Crabe.jpg?fm=jpg&fit=crop&crop=faces%2Cedges&w=200&h=200",
                    "author": {
                        "@type": "Person",
                        "@context": "http://schema.org",
                        "identifier": "10867",
                        "url": "https://quatre95.urbania.ca/auteurs/billyeff",
                        "image": {
                            "@type": "Image",
                            "@context": "http://schema.org",
                            "identifier": "356483",
                            "url": "https://cdn.urbania.ca/media/2020/09/Billy.jpg",
                            "width": 1280,
                            "height": 1280
                        },
                        "name": "Billy Eff"
                    },
                    "publisher": {
                        "@type": "Organization",
                        "@context": "http://schema.org",
                        "identifier": "quatre95",
                        "url": "https://quatre95.urbania.ca",
                        "name": "Quatre95",
                        "image": {
                            "@type": "Image",
                            "@context": "http://schema.org",
                            "identifier": "https://quatre95.urbania.ca/static/media/facebook/quatre95/default.png",
                            "url": "https://quatre95.urbania.ca/static/media/facebook/quatre95/default.png",
                            "width": 1910,
                            "height": 1000
                        }
                    },
                    "sourceOrganization": "Urbania",
                    "dateCreated": "2022-04-13T17:13:53-04:00",
                    "datePublished": "2022-04-13T17:13:53-04:00",
                    "dateModified": "2022-04-13T17:13:53-04:00"
                }
            ]
        },
        "blocks": [
            {
                "id": "0",
                "type": "text",
                "body": "<p>Il est difficile pour plusieurs d\u2019entre nous de concevoir qu\u2019il n\u2019y a encore pas si longtemps, les crustac\u00e9s comme le homard et le crabe \u00e9taient vus comme \u00e9tant de la nourriture de pauvres. Une chose est s\u00fbre, l\u2019industrie a eu droit \u00e0 un sacr\u00e9 <i>glow up</i> dans les derni\u00e8res ann\u00e9es.\u00a0</p>",
                "withBox": false
            },
            {
                "id": "1",
                "type": "text",
                "body": "<p>\u00c0 tel point que <a href=\"https://www.lapresse.ca/affaires/2022-04-10/les-homards-des-maritimes-sont-maintenant-faits-en-or.php\">des p\u00eacheurs de homard en Nouvelle-\u00c9cosse</a> affirment que leurs \u00ab&nbsp;homards sont maintenant faits en or&nbsp;\u00bb! En effet, les prix des homards ont, au cours des derniers mois, flirt\u00e9 avec les 20 $ le kilo, soit les prix \u00ab&nbsp;les plus \u00e9lev\u00e9s de l\u2019histoire commerciale&nbsp;\u00bb.\u00a0</p>",
                "withBox": false
            },
            {
                "id": "2",
                "type": "text",
                "body": "<p>Si vous comptiez vous rabattre sur le crabe des neiges pour satisfaire vos envies de saveurs iod\u00e9es et de beurre \u00e0 l\u2019ail, pr\u00e9parez votre portefeuille. <a href=\"https://ici.radio-canada.ca/nouvelle/1859573/crustaces-fruits-mer-restaurant-prix-cout-peche-revenu\">On estime entre 20 et 30 %</a> la hausse des prix pour ce crustac\u00e9 du golfe du Saint-Laurent. Cette hausse fulgurante <a href=\"https://www.lavantage.qc.ca/article/2022/04/06/pourquoi-notre-crabe-des-neiges-coute-si-cher#:~:text=En%202021%2C%20le%20crabe%20des,%C3%A9tude%20de%20l'IREC\">inqui\u00e8te des expert.e.s</a>, qui craignent que les consommateurs et consommatrices du Qu\u00e9bec ne puissent plus s\u2019offrir ces fruits de mer.</p>",
                "withBox": false
            },
            {
                "id": "3",
                "type": "text",
                "body": "<p>Alors que la p\u00eache au crabe des neiges <a href=\"https://ici.radio-canada.ca/nouvelle/1875714/peche-pecheur-crabe-crabiers-zone-12-golfe-saint-laurent\">ouvre officiellement aujourd\u2019hui dans le Saint-Laurent</a>, on vous d\u00e9cortique ce qui cause cette flamb\u00e9e des prix, et comment l\u2019avenir se dessine.</p>",
                "withBox": false
            },
            { "id": "4", "type": "heading", "body": "Un produit inconv\u00e9nient", "size": "h4" },
            {
                "id": "5",
                "type": "text",
                "body": "<p>Bien qu\u2019ils soient d\u00e9licieux, les homards et les crabes ne sont pas les mati\u00e8res alimentaires les plus faciles \u00e0 commercialiser. De ce fait, les nombreuses contraintes li\u00e9es \u00e0 leur p\u00eache, leur acheminement et leur mise en march\u00e9 font que les prix sont ce qu\u2019ils sont.</p>",
                "withBox": false
            },
            {
                "id": "6",
                "type": "text",
                "body": "<p>Premi\u00e8rement, le crabe des neiges et le homard am\u00e9ricain ne peuvent \u00eatre \u00e9lev\u00e9s en pisciculture. Il faut donc de solides gaillard.e.s qui se l\u00e8vent t\u00f4t chaque matin pour remonter les casiers, ce qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme comme travail.\u00a0</p>",
                "withBox": false
            },
            {
                "id": "7",
                "type": "text",
                "body": "<p>Par la suite, les crustac\u00e9s doivent, dans la mesure du possible, \u00eatre gard\u00e9s vivants jusqu\u2019\u00e0 leur lieu de consommation final. Parce que cuire un homard lorsqu\u2019il est mort donne une chair coriace et d\u00e9sagr\u00e9able \u00e0 manger.\u00a0</p>",
                "withBox": false
            },
            {
                "id": "8",
                "type": "text",
                "body": "<p>Au Qu\u00e9bec, o\u00f9 nous disposons de cette ressource, on tient un peu pour acquises nos saisons de p\u00eache, o\u00f9 la denr\u00e9e est fra\u00eeche et abordable. Mais le homard canadien et le crabe des neiges, qui jouissent d\u2019une belle r\u00e9putation dans le monde, doivent faire le trajet en avion, ce qui peut repr\u00e9senter 40 $ de frais de transport pour un seul homard! Pas \u00e9tonnant, donc, que ce met ait acquis un statut de luxe.</p>",
                "withBox": false
            },
            {
                "id": "9",
                "type": "text",
                "body": "<p>Durant le transport, comme vous pouvez vous en douter, il est commun de perdre au combat quelques homards, dont la valeur sera calcul\u00e9e dans le prix final du sp\u00e9cimen qui se retrouvera dans votre assiette. Si le prix du homard tourne en ce moment autour d\u2019une douzaine de dollars la livre aux fournisseurs, il peut facilement avoisiner les 50 $ une fois que le crustac\u00e9 est appr\u00eat\u00e9 et servi dans votre assiette au restaurant! Idem pour le crabe des neiges p\u00each\u00e9 dans le golfe du Saint-Laurent, et dont le prix a doubl\u00e9.\u00a0</p>",
                "withBox": false
            },
            {
                "id": "10",
                "type": "text",
                "body": "<p>Comme l\u2019expliquait la cheffe Colombe St-Pierre, propri\u00e9taire de restaurant, lors d\u2019une discussion en direct sur Facebook \u00e0 ce sujet : \u00ab&nbsp;Comme restauratrice, je peux continuer de vendre le crabe des neiges, mais je dois \u00eatre capable d\u2019expliquer pourquoi les clients paient 50 ou 60 $ pour une petite portion alors qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une ressource d\u2019ici.&nbsp;\u00bb</p>",
                "withBox": false
            },
            {
                "id": "11",
                "type": "heading",
                "body": "Une biomasse qui se porte bien",
                "size": "h4"
            },
            {
                "id": "12",
                "type": "text",
                "body": "<p>Thomas* (nom fictif) est un expert en approvisionnement de fruits de mer pour une compagnie de distribution alimentaire. Ayant grandi dans une famille de p\u00eacheurs sur l\u2019\u00cele-du-Prince-\u00c9douard, son intime connaissance de l\u2019industrie, des pratiques et des prix lui a donn\u00e9 un net avantage lors de son arriv\u00e9e sur le march\u00e9 montr\u00e9alais, o\u00f9 les gens s\u2019y connaissent encore peu, selon lui.\u00a0</p>",
                "withBox": false
            },
            {
                "id": "13",
                "type": "quote",
                "body": " <p>\u00abCe n\u2019est pas une question d\u2019offre et de demande : c\u2019est une question de marketing\u00bb</p> ",
                "provider": null,
                "cite": null
            },
            {
                "id": "14",
                "type": "text",
                "body": "<p>Il commence par me rassurer (un peu), en m\u2019expliquant que la flamb\u00e9e des prix n\u2019a rien \u00e0 voir avec les quotas. Alors que certaines esp\u00e8ces ont vu leurs quotas diminuer de pr\u00e8s de 40 % l\u2019an dernier, ce ne fut pas le cas pour le homard, dont les stocks sont en bonne sant\u00e9.</p>",
                "withBox": false
            },
            {
                "id": "15",
                "type": "text",
                "body": "<p>\u00ab&nbsp;Notre volont\u00e9 de cr\u00e9er une mani\u00e8re plus durable de g\u00e9rer les stocks a eu un effet sur la biomasse des homards, explique l\u2019expert. On n\u2019en sait encore peu sur leur vie, m\u00eame sur leur mani\u00e8re de se reproduire. Donc pendant longtemps, on remontait les casiers, et les homards qui \u00e9taient trop petits \u00e9taient rejet\u00e9s \u00e0 l\u2019eau. On s\u2019est par la suite rendu compte qu\u2019ils \u00e9taient tr\u00e8s sensibles : l\u2019impact lorsqu\u2019ils frappaient l\u2019eau les assommait, et ils \u00e9taient d\u00e9vor\u00e9s pas un pr\u00e9dateur avant de reprendre conscience.&nbsp;\u00bb</p>",
                "withBox": false
            },
            {
                "id": "16",
                "type": "text",
                "body": "<p>Depuis, les casiers ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s, pour permettre aux plus petits homards d\u2019en sortir. Cela aurait eu comme effet de r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer les stocks. Des mesures similaires pour le crabe ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es, ce qui a permis de bonnes saisons dans les derni\u00e8res ann\u00e9es.\u00a0</p>",
                "withBox": false
            },
            {
                "id": "17",
                "type": "heading",
                "body": "\u00c7a co\u00fbte cher, le monde moderne",
                "size": "h4"
            },
            {
                "id": "18",
                "type": "text",
                "body": "<p>Apr\u00e8s des ventes d\u00e9cevantes en 2020, lorsque la pand\u00e9mie a frapp\u00e9, plusieurs p\u00eacheurs ont eu une ann\u00e9e financi\u00e8re difficile malgr\u00e9 l\u2019aide gouvernementale. En m\u00eame temps, nombre d\u2019entre eux se sont rendu compte du besoin criant de revitalisation de leurs \u00e9quipements. Que ce soit des casiers munis de GPS afin de ne pas les perdre, de nouveaux outils technologiques \u00e0 bord ou simplement un nouveau bateau, c\u2019est une transition vers la modernit\u00e9 qui co\u00fbte cher\u00a0 puisqu\u2019elle demande plusieurs centaines de milliers de dollars d\u2019investissement.\u00a0</p>",
                "withBox": false
            },
            {
                "id": "19",
                "type": "quote",
                "body": " <p>\u00abC\u2019est compl\u00e8tement fou, les choses qui se passent de mani\u00e8re compl\u00e8tement ill\u00e9gale. Des fournisseurs chinois qui d\u00e9posent un million $ dans ton compte avant m\u00eame que la saison ait commenc\u00e9\u00bb</p> ",
                "provider": null,
                "cite": null
            },
            {
                "id": "20",
                "type": "text",
                "body": "<p>Et, \u00e9videmment, TOUT co\u00fbte plus cher ces temps-ci, et l\u2019industrie de la p\u00eache n\u2019\u00e9chappe certainement pas \u00e0 cette tendance. Certains p\u00eacheurs des provinces atlantiques disent devoir payer deux, voire trois fois plus cher pour le diesel qui alimente les embarcations. La p\u00e9nurie de main-d\u2019\u0153uvre n\u2019\u00e9pargne \u00e9galement pas le secteur. Bref, une recette parfaite pour faire augmenter les prix de la ressource. </p>",
                "withBox": false
            },
            {
                "id": "21",
                "type": "heading",
                "body": "<br /> Une demande \u00e9trang\u00e8re \u00ab&nbsp;quasi infinie&nbsp;\u00bb",
                "size": "h4"
            },
            {
                "id": "22",
                "type": "text",
                "body": "<p>Thomas, qui se sp\u00e9cialise surtout dans le homard et les hu\u00eetres, me confirme que l\u2019inflation, le prix de l\u2019essence et la modernisation des infrastructures ont en effet une incidence sur les prix. Mais le vrai probl\u00e8me est ailleurs.\u00a0</p>",
                "withBox": false
            },
            {
                "id": "23",
                "type": "text",
                "body": "<p>Comme mentionn\u00e9 plus t\u00f4t, crabes et homards n\u2019ont pas toujours joui de la r\u00e9putation luxurieuse qu\u2019ils ont aujourd\u2019hui. Et pour Thomas, qui a grandi avec la ressource et croit que les canadiens devraient y avoir acc\u00e8s \u00e0 prix abordable, ces crustac\u00e9s doivent perdre cette fa\u00e7ade de denr\u00e9e rare.\u00a0</p>",
                "withBox": false
            },
            {
                "id": "24",
                "type": "text",
                "body": "<p>\u00ab&nbsp;Si tu demandes \u00e0 un p\u00eacheur de homard ces jours-ci pourquoi les prix augmentent, il te parlera de la hausse des prix du maquereau, qui est utilis\u00e9 comme app\u00e2t, ou encore du co\u00fbt du carburant. C\u2019est certain que \u00e7a n\u2019aide pas, mais la r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que pour les p\u00eacheurs, c\u2019est devenu un objet de luxe&nbsp;\u00bb, explique l\u2019expert, d\u00e9rang\u00e9 par l\u2019\u00e9tat des choses.\u00a0</p>",
                "withBox": false
            },
            {
                "id": "25",
                "type": "text",
                "body": "<p>\u00ab&nbsp;Ce n\u2019est pas une question d\u2019offre et de demande : c\u2019est une question de marketing. Ils savent que la r\u00e9putation de luxe qu\u2019ont le crabe et le homard fait que nous les payons cher, dans les restaurants dans les grandes villes. Ils basent donc leurs prix sur l\u2019image que les m\u00e9dias en font.&nbsp;\u00bb</p>",
                "withBox": false
            },
            {
                "id": "26",
                "type": "quote",
                "body": " <p>Si le prix du homard tourne en ce moment autour d\u2019une douzaine de dollars la livre aux fournisseurs, il peut facilement avoisiner les 50 $ une fois que le crustac\u00e9 est appr\u00eat\u00e9 et servi dans votre assiette au restaurant! </p> ",
                "provider": null,
                "cite": null
            },
            {
                "id": "27",
                "type": "text",
                "body": "<p>L\u2019autre cause de cette hausse sans pr\u00e9c\u00e9dent est la demande \u00ab&nbsp;quasi infinie&nbsp;\u00bb en Asie, o\u00f9 les fournisseurs redoublent d\u2019inventivit\u00e9 pour avoir la plus grosse allocation. \u00ab&nbsp;C\u2019est compl\u00e8tement fou, les choses qui se passent de mani\u00e8re compl\u00e8tement ill\u00e9gale, mentionne Thomas. Un gars qui attend au quai avec une valise contenant 500 000 $ comptant pour acheter toute une cargaison. Des fournisseurs chinois qui d\u00e9posent un million $ dans ton compte avant m\u00eame que la saison ait commenc\u00e9, juste pour avoir ce qu\u2019il te restera.&nbsp;\u00bb</p>",
                "withBox": false
            },
            {
                "id": "28",
                "type": "text",
                "body": "<p>Comme me le rappelle d\u2019ailleurs Thomas, la forte majorit\u00e9 de nos crustac\u00e9s sont export\u00e9s, surtout vers les \u00c9tats-Unis, la Chine, le Japon et l\u2019Inde. En termes de crabe des neiges, surtout, <a href=\"https://nationalpost.com/news/canada/atlantic-lobster-prices-reach-all-time-high-i-view-it-as-a-very-serious-thing\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">notre industrie pourrait avoir un gros avantage</a> : son plus gros comp\u00e9titeur, l\u2019Alaska, r\u00e9duit de 88 % ses quotas cette ann\u00e9e. Et, les \u00c9tats-Unis ayant banni l\u2019importation des fruits de mer en provenance de la Russie (troisi\u00e8me producteur mondial), toutes les conditions sont r\u00e9unies pour que les ventes qu\u00e9b\u00e9coises atteignent de nouveaux records.\u00a0</p>",
                "withBox": false
            },
            {
                "id": "29",
                "type": "text",
                "body": "<p>Si cela signifie de gros profits pour les p\u00eacheurs et les fournisseurs, il y a tout de m\u00eame une inqui\u00e9tude par rapport \u00e0 l\u2019accessibilit\u00e9 de nos propres ressources dans la province. L\u2019Institut de recherche en \u00e9conomie contemporaine (IREC) publiait r\u00e9cemment <a href=\"https://irec.quebec/actualites/2022/04/lirec-publie-une-nouvelle-etude-sur-le-prix-du-crabe\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><i>Le prix du crabe des neiges : comprendre les m\u00e9canismes et les enjeux \u00e9conomiques</i></a>, une toute nouvelle \u00e9tude qui montre que le prix du crabe des neiges au Qu\u00e9bec a quadrupl\u00e9 depuis 2010. Ses coauteurs, les chercheurs Gabriel Bourgault-Faucher et Fran\u00e7ois L\u2019Italien, tout comme Thomas, s\u2019entendent pour dire qu\u2019il faudra une meilleure mani\u00e8re d\u2019encadrer l\u2019industrie. Entre autres, ils proposent soit de cr\u00e9er un m\u00e9canisme de r\u00e9gulation des prix, soit de mettre en place un fonds de diversification des p\u00eaches.</p>",
                "withBox": false
            },
            {
                "id": "30",
                "type": "text",
                "body": "<p>Comme le r\u00e9sume Thomas : \u00ab&nbsp;Le homard se porte bien, c\u2019est l\u2019industrie \u00e0 l\u2019entour qui ne tourne pas rond!&nbsp;\u00bb</p>",
                "withBox": false
            }
        ]
    }
}
